---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۳ - خطاب به فاضل خان گروسی
---
# شمارهٔ  ۱۳ - خطاب به فاضل خان گروسی

<div class="n" id="bn1"><p>خذا من نجدا مانا لقلبه. امروز از رسیدن این کاغذ بحمدالله رفع کسالت شد و حسن و شمایل قصیده ابن خیاط، جان و دل را بوجد و نشاط آورد خصوصاً این بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آغار اذا انست فی الحی انه</p></div>
<div class="m2"><p>حذارا علیه ان تکون لحبه</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>معنی دوستی و دوستداری همین است، و هر که جز این باشد نه عاشقش خوانیم نه صادقش دانیم. بقول شیخ: کل مدع کذاب. یحئی خان روانه است؛ اغذ پر و پوچ بی حاصلی چندان باید نوشت که تلخه؛ جا بگندم تنگ کرده، حاصل زندگانی عالم صحبت احباب است، اگر حضور مقدور نشود، ناچار بغیاب و توسط قاصد و کتاب.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن سخن ها که میان من و آن غالیه زلف</p></div>
<div class="m2"><p>به زیان بودی اکنون برسول است و پیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای پیک نامة بر که خبر می‌بری بدوست</p></div>
<div class="m2"><p>یالیت اگر بجای تو من بودمی رسول</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>در جواب سایر مطالب و ابیاتی که مشعر بر نسخ آثار صاحب؛ بل احیای شعار او رحمه الله علیه، نوشته بودند همین بس که عالیجاه یحئی خان آنجا خواهد آمد، در خدمات محوله باو ان شاءالله تعالی اهتمامی وافر بکنید.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>عالیجاه اخوی میرزا تقی را بمراحم خاطر والا و اطمینانی که شما خود بجهه جامعه معلومه از من دارید مطمئن ساخته، ان شاءالله تعالی بهیئت اجتماعی عام شرفیابی شوند. کل المارب مانرجوه یحضرنا.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>حاشا وکلا، بخدا جز بی خوابی و بی آرامی و تشویش و اضطراب و صحبت‌های دلکوب و رویت‌های جانکاه هیچ حاضر ندارم.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>اما امیدوارم که عمر باشد تلافی همه را بیک دمه صحبت شما بکنم.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>یک دیدنت تلافی صد ساله فرقت است – حکیم مکنیل زیاده از من مشتاق است، بهر مذهب هست خود داند و خدای خود. اما در حقوقی آشنائی، بسیار باید پسندید او را خصوصا با شما.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>والسلام</p></div>